A maior parte da notação usada é padrão na literatura sobre 
grafos. Referimos o leitor a~\cite{diestel05,bollobas1998modern} para
exemplos.


\section{Grafos}
%DONE definir grafo, digrafo
Dado um conjunto~\(V\), possivelmente infinito, e um conjunto~\(E\) de
pares de elementos de~\(V\), dizemos que o par ordenado~\(G = (V,E)\)
é um \defi{grafo}. Neste caso, dizemos que~\(V\) é o conjunto de
\defi{vértices} de~\G\ e~\(E\) é o conjunto de \defi{arestas} de~\G.
Para evitar sobrecarga de notação, muitas vezes substituímos~\(\{u,v\}
\in E\) por~\(uv \in E\). Se~\(v\in V\) e~\(e\in E\) são tais que~\(v
\in e\), dizemos que~\(v\) \defi{incide} em~\(e\) e que~\(e\) incide
em~\(v\).
%DONE em geral, se~\(S \subseteq V\) é um conjunto de vértices,
%dizemos... que~\(e\) incide em~\S\ e que~\S\ incide em~\(e\)
%se~\(e\cap S\neq \vazio\).
Se~\(u,v \in V\) e~\(\{u,v\} \in E\), dizemos que~\(u\) é
\defi{adjacente} a~\(v\), ou que~\(u\) é \defi{vizinho} de~\(v\).
%DONE definir grau de vértice
Dado~\(v \in V\), denotamos por~\(N(v)\) o conjunto de vértices
de~\G\ que são adjacentes a~\(v\). Dizemos que~\(N(v)\) é a
\defi{vizinhança} de~\(v\) e que~\(d(v) = |N(v)|\) é o \defi{grau}
de~\(v\). Para evitar ambiguidade, indicamos por~\(N_G(v)\) a
vizinhança de~\(v\) no grafo~\(G\).  Para \(X\subseteq V\), denotamos por 
$N(X)$ ou $\adj(X)$ o conjunto $\bigcup_{x\in X} N(x)$. 

%DONE definir E(G) e V(G)
Denotamos por~\(V(G)\) e por~\(E(G)\) o conjunto de vértices e de
arestas de~\G, respectivamente.

\begin{exemplo}
 Seja~\(V = \{0,1,\ldots,n\}\) e~\(E = \{0i\,:\,i = 1,2,\ldots,n\}\).
 O grafo~\(G = (V,E)\) é chamado de \defi{estrela}. (Veja a
 figura~\ref{fig:exemplo-estrela}.)
 \begin{figure}[ht]
 \begin{center}
 \PoeFigura{introducao-exemplo-estrela}
 \caption{Estrela com 9 vértices.}\label{fig:estrela}
 \label{fig:exemplo-estrela}
 \end{center}
 \end{figure}
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
 Seja~\(G = (V,E)\) um grafo tal que para todo par de vértices
 distintos~\(u,v \in V\) temos que~\(uv \in E\). Dizemos que~\G\ é um
 grafo \defi{completo}. Denotamos o grafo completo com~\(n\) vértices
 por~\(K_n\). (Veja a figura~\ref{fig:exemplo-K5}.)
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
 Se~\G\ é um grafo tal que~\(E(G) = \vazio\), dizemos que~\G\ é um
 grafo \defi{vazio}. (Veja a figura~\ref{fig:exemplo-vazio5}.)
\end{exemplo}


%DONE Consertar subfigure (usado \subfloat)
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \subfloat[\(K_5\), grafo completo com~\(5\) vértices.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-K5}
    \label{fig:exemplo-K5}
  }
  \qquad
  \subfloat[Grafo vazio com~\(5\) vértices.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-vazio5}
    \label{fig:exemplo-vazio5}
  }
  \caption{Exemplos de grafos especiais.}
\end{figure}

\begin{exemplo}
  Seja~\(G=(V,E)\) é um grafo e defina~\(\compl{E} = \{uv\,:\, u,v\in
  V\} \setminus E\). O grafo~\(\compl{G} = (V,\compl{E})\) é dito o
  grafo \defi{complementar} de~\G. (Veja
  figuras~\ref{fig:exemplo-complementar1}
  e~\ref{fig:exemplo-complementar2}.)
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \subfloat[Um grafo arbitrário~\(G\).]{
      \PoeFigura{introducao-exemplo-complementar-original}
      \label{fig:exemplo-complementar1}
    }
    \qquad
    \subfloat[\(\compl{G}\), o complemento de~\(G\).]{
      \PoeFigura{introducao-exemplo-complementar-complementar}
      \label{fig:exemplo-complementar2}
    }
    \caption{Exemplo de um grafo e seu complemento.} %%%%%%%%%% yw
  \end{figure}
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
  Se~\G\ é um grafo tal que~\(\grau{u}=\grau{v}=r\) para todo~\(u,v\in
  V(G)\), dizemos que~\G\ é um grafo \defi{regular},
  \defi{\(r\)-regular}, ou regular \defi{de grau~\(r\)}. (Veja a
  figura~\ref{fig:exemplo-3-regular}.)
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \PoeFigura{introducao-exemplo-3regular}
    \caption{Grafo~\(3\)-regular.}
    \label{fig:exemplo-3-regular}
  \end{figure}
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
%DONE definir grafo bipartido
  Seja~\G\ um grafo tal que~\(V(G) = A\cup B\), onde~\(A \cap B =
  \vazio\), e tal que toda aresta de~\G\ tem um vértice em~\(A\) e um
  vértice em~\(B\). Dizemos que~\G\ é um grafo \defi{bipartido} ou
  \defi{\((A,B)\)-bipartido}. (Veja a
  figura~\ref{fig:exemplo-bipartido}.) Um grafo~\((A,B)\)-bipartido é
  dito bipartido \defi{completo} se seu conjunto de arestas
  é~\(E=\{\{a,b\}\,:\,a\in A,b\in B\}\). Se~\(|A|=m\) e~\(|B|=n\),
  denotamos o grafo~\((A,B)\)-bipartido completo por~\(K_{m,n}\).
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \PoeFigura{introducao-exemplo-bipartido}
    \caption{Grafo bipartido.}
    \label{fig:exemplo-bipartido}
  \end{figure}
\end{exemplo}

%DONE definir subgrafo
Seja~\(G = (V,E)\) um grafo. Dizemos que um grafo~\(H = (V',E')\) é
um \defi{subgrafo} de~\G, denotado por~\(H \subseteq G\), se~\(V'
\subseteq V\) e~\(E'\subseteq E\). Dado um subconjunto~\(V'\) de
vértices de~\G\, o subgrafo de~\G\ \defi{induzido} por~\(V'\),
denotado por~\(G[V']\), é o subgrafo de~\G\ no conjunto de
vértices~\(V'\) que contém todas as arestas que tem dois vértices
em~\(V'\). Em outras palavras,~\(G[V']\) é o subgrafo de~\G\ no
conjunto de vértices~\(V'\) com o maior número de arestas.

Dado um subconjunto~\(E'\) de arestas de~\G, o subgrafo
de~\G\ induzido por~\(E'\), denotado por~\(G[E']\), é o subgrafo
de~\G\ formado pelas arestas em~\(E'\) e vértices incidentes a arestas
em~\(E'\). Ou seja, \(V(G[E']) =\bigcup_{e\in E'} e\).
%% Dado um
%% subconjunto~\(E'\) de arestas de~\G, o subgrafo de~\G\ induzido
%% por~\(E'\), denotado por~\(G[E']\), é o subgrafo de~\G\ que
%% contém~\(E'\) como conjunto de arestas e os vértices das arestas
%% em~\(E'\) como conjunto de vértices.
(Veja figuras~\ref{fig:exemplo-subgrafo}
e~\ref{fig:exemplo-subgrafo-induzido}.)


\begin{figure}[ht]
  \centering
  \subfloat[Exemplo: subgrafo.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-subgrafo}
    \label{fig:exemplo-subgrafo}
  }
  \qquad
  \subfloat[Exemplo: subgrafo induzido.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-subgrafo-induzido}
    \label{fig:exemplo-subgrafo-induzido}
  }
  \caption{Exemplos de subgrafo e subgrafo induzido.}
\end{figure}

Um \defi{isomorfismo} entre dois grafos~\(G\) e~\(H\) é uma
função~\(f\: V(G)\to V(H)\) bijetora tal que~\(vw \in E(G) \sse
f(v)f(w) \in E(H)\). Nesse caso, também dizemos que~\G\ e~\(H\) são
\defi{isomorfos}.

\subsection{Passeios, Trilhas, circuitos e caminhos}
%DONE definir caminho, vértice interior, circuito, trilha (aberta, fechada), simples
Dado um grafo~\(G = (V,E)\), um \defi{passeio} é uma sequência~\(P =
v_0v_1\cdots v_k\) de vértices de~\(G\) tal que~\(v_iv_{i+1} \in E\)
para~\(i = 0,1,\ldots,k-1\). Dizemos que~\(P\) é \defi{fechado}
se~\(v_0 = v_k\), caso contrário dizemos que~\(P\) é \defi{aberto}.
Se~\(v_i \neq v_j\) para todo~\(i,j \in \{0,1,\ldots, k\}\) com~\(i
\neq j\), dizemos que~\(P\) é \defi{simples} (ou
\defi{vértice-simples}). Se~\(1\leq i \leq k-1\), dizemos que~\(v_i\)
é um vértice \defi{interior} de~\(P\), caso contrário, \(v_i\) é dito
vértice~\defi{extremo} de~\P. Se~\(P\) é simples e fechado, dizemos
que~\(P\) é um \defi{circuito}, e, se~\(P\) é simples e aberto,
dizemos que~\(P\) é um \defi{caminho}. Dizemos que o
\defi{comprimento} de~\(P\) é~\(k\) e o denotamos por~\(|P|\). (Veja
figuras~\ref{fig:exemplo-trilha-aberta},
\ref{fig:exemplo-trilha-fechada}, \ref{fig:exemplo-trilha-caminho}
e~\ref{fig:exemplo-trilha-circuito}.)
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \subfloat[Exemplo: Trilha aberta.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-trilha-aberta}
    \label{fig:exemplo-trilha-aberta}
  }
  \qquad
  \subfloat[Exemplo: Trilha fechada.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-trilha-fechada}
    \label{fig:exemplo-trilha-fechada}
  }

  \subfloat[Exemplo: Trilha simples e aberta, ou caminho.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-trilha-caminho}
    \label{fig:exemplo-trilha-caminho}
  }
  \qquad
  \subfloat[Exemplo: Trilha simples e fechada, ou circuito.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-trilha-circuito}
    \label{fig:exemplo-trilha-circuito}
  }
  \caption{Exemplos de passeios especiais.}
\end{figure}

%DONE definir grafo euleriano

Se~\(\{v_i,v_{i+1}\} \neq \{v_j, v_{j+1}\}\) para todo~\(i \neq j\)
com~\(i,j \in \{1,\ldots, k-1\}\), dizemos que~\(P\) é
\defi{aresta-simples}. Um passeio aresta-simples é também chamado de
\defi{trilha}. Dada uma trilha~\(T = v_0v_1\cdots v_k\), podemos nos
referir a~\(T\) como o subgrafo dado por~\(V(T) = \{v_i \, : \, i = 0,
\ldots, k\}\) e~\(E(T) = \{v_iv_{i+1} \,:\,i= 0,\ldots,k-1\}\). Um
grafo é dito \defi{euleriano} se contém uma trilha que contém todas as
suas arestas.

Dado um passeio~\(P\), uma seção de~\(P\) é qualquer subsequência
de~\(P\).

Dados dois passeios~\(P = v_0v_1\cdots v_n\) e~\(Q = w_0w_1\cdots
w_m\) tais que~\(v_n = w_0\), a concatenação de~\(P\) e~\(Q\)
(denotada por~\(PQ\)) é~\(v_0v_1\cdots v_nw_1w_2\cdots w_m\).

Dizemos que dois caminhos~\(P\) e~\(Q\) são internamente disjuntos nos
vértices se não existe \vv\ vértice interno de ambos os caminhos~\(P\)
e~\(Q\). Dizemos ainda que~\(P\) e~\(Q\) são disjuntos nas arestas
se~\(E(P)\cap E(Q) = \vazio\).



\subsection{Grafos conexos}\label{subsec:conectividade}
%DONE definir grafo conexo, vértice isolado, componentes, grafo trivial
Um grafo~\G\ é dito \defi{conexo} se para todo par de vértices~\(u,v
\in V(G)\) existe caminho contendo~\(u\) e~\(v\), caso contrário
dizemos que~\G\ é \defi{desconexo}. Um subgrafo conexo~\(H\) de~\G\ é
dito uma \defi{componente conexa} de~\G\ se não existe~\(H' \subseteq
G\) conexo tal que~\(H \subseteq H'\) e~\(H \neq H'\). Se~\(v\) é um
vértice de~\G\ tal que~\(d(v) = 0\), dizemos que~\(v\) é um
\defi{vértice isolado} de~\G. Neste caso, o subgrafo de~\G\ contendo
apenas o vértice~\(v\) é uma componente conexa de~\G. O \defi{grafo
  trivial} é o único (a menos de isomorfismo) grafo de ordem~\(1\).


%DONE definir distância
Dados dois vértices~\(u,v\) de~\G, seja~\(P_{uv}\) um caminho de menor
comprimento contendo \(u\) e~\(v\). Dizemos que a \defi{distância}
de~\(u\) para~\(v\) (ou entre~\(u\) e~\(v\)), denotada por~\(d(u,v)\),
é o comprimento de~\(P_{uv}\).

%DONE definir propriedade de grafo:
Uma propriedade~\(P\) sobre a classe dos pares ordenados que
representam grafos é dita uma \defi{propriedade de grafos} se é
invariante sob isomorfismo de grafos, isto é, se~\(P(G)\) e~\(G\)
isomorfo a~\(H\) implicam~\(P(H)\) para todos grafos~\(G\) e~\(H\).

Seja~\(B\) alguma propriedade sobre grafos. Por vezes dizemos que um
grafo~\G\ é~\defi{hipo}-\(B\) se~\G\ não possui a propriedade~\(B\), mas~\(G
-v\) possui a propriedade~\(B\), para todo vértice~\vv\ de~\G.


\section{Digrafos}
Definimos o conceito de grafo \defi{orientado} (ou \defi{dirigido}) da
seguinte forma. Seja~\(V\) um conjunto de vértices e considere um
conjunto~\(A\) de pares \emph{ordenados} de elementos de~\(V\). O par
ordenado~\(D = (V,A)\) é dito um \defi{digrafo}. Os elementos
de~\(A\) são ditos \defi{arcos} de~\(D\). Novamente, para evitar
sobrecarga na notação, substituiremos~\((u,v) \in A\) por~\(uv \in
A\). Observe que neste caso~\(uv \neq vu\). Dado um arco~\(a =
(u,v)\in A\), dizemos que~\(a\) \defi{sai} de~\(u\) e \defi{aponta}
para~\(v\). O \defi{grau de entrada} de~\(v\), denotados
por~\(\graun v\) é o número de arcos em~\(A\) que apontam
para~\(v\). O \defi{grau de saída} de~\(v\), denotado
por~\(\graup v\), é o número de arcos em~\(A\) que saem de~\(v\).

Um \defi{passeio orientado} em~\(D\) é uma sequência~\(P =
v_0v_1\cdots v_k\) de vértices de~\(D\) tal que~\(v_iv_{i+1} \in A\)
para todo~\(i = 0,1,\ldots,k-1\). Trilhas orientadas, caminhos
orientados e circuitos orientados e termos relacionados são definidos
analogamente ao caso anterior.

O \defi{grafo subjacente} de um digrafo~\(D\) é o grafo~\(G\) tal
que~\(V(G) = V(D)\) e há uma aresta em~\(G\) entre os vértices~\(v\)
e~\(w\) se e só se há um arco de~\(v\) para~\(w\) ou um de~\(w\)
para~\(v\).

Um digrafo é dito \defi{fracamente conexo} se seu grafo subjacente for
conexo e ele é dito \defi{fortemente conexo} se, para todos
vértices~\(v\) e~\(w\), existe um passeio orientado de~\(v\)
para~\(w\) (note que também haverá um de~\(w\) para~\(v\) trocando a
escolha do par).

As noções de conexidade de digrafos são definidas analogamente, mas
sempre enfatizando o tipo de conexidade exigida (fraco ou forte).

Vale lembrar o seguinte teorema sobre digrafos eulerianos.
\begin{teorema}\label{teo:digrafoeuleriano}
Seja~\(D\) um digrafo fortemente conexo. Então $D$ é
euleriano se e somente~\(\forall v\in V(D), \graup v = \graun v\).
\end{teorema}

\section{Operações}
% União, Interseção
Dados dois grafos~\(G,H\) no mesmo conjunto de vértices~\(V\),
definimos a \defi{união} e a \defi{interseção} de~\(G\) e~\(H\),
respectivamente por~\(G \cup H=(V,E(G)\cup E(H))\) e~\(G \cap
H=(V,E(G)\cap E(H))\).

% Adição/remoção de vértices
Para um grafo~\G\ e um conjunto~\(S\) de vértices de~\G\ denotamos por
\(G \setminus S\) (ou simplesmente~\(G - S\)) o grafo obtido de~\(G\)
pela \defi{remoção} dos vértices em~\(S\) e das arestas
de~\G\ incidentes a algum vértice de~\(S\). No caso em que~\(S\)
contém apenas um elemento~\(v\), escrevemos apenas~\(G-v\). Para um
conjunto~\(E'\) de arestas de~\G\, o grafo~\(G \setminus E'\) (ou~\(G
- E'\)) é o grafo obtido de~\(G\) pela remoção das arestas
em~\(E'\). (Veja figuras~\ref{fig:exemplo-remocao1}
e~\ref{fig:exemplo-remocao2}.)
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \subfloat[Exemplo: Grafo~\G.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-remocao1}
    \label{fig:exemplo-remocao1}
  }
  \qquad
  \subfloat[Exemplo: Grafo~\G\ após a remoção dos dois vértices em
    destaque.]{
    \PoeFigura{introducao-exemplo-remocao2}
    \label{fig:exemplo-remocao2}
  }
  \caption{Exemplo de remoção de vértices.}
\end{figure}

% diferença simétrica
Dados dois grafos~\(G\) e~\(H\) no mesmo conjunto de vértices, a
\defi{diferença simétrica} de~\(G\) e~\(H\), denotada por~\(G \sdiff
H\), é dada por ~\((G\cup H) - E(G \cap H)\).

%DONE definir multigrafos na introdução
\section{Multigrafos}
Um \defi{multigrafo} é um par ordenado~\((V,E)\) onde~\(V\) é um
conjunto (chamado conjunto de vértices) e~\(E\) é um multiconjunto (um
conjunto com elementos possivelmente repetidos) tal que todo elemento
de~\(E\) é da forma~\(\{v,w\}\subseteq V\) e não temos
necessariamente~\(v\neq w\).

Em outras palavras, um multigrafo é um grafo em que permitimos
multiplicidade nas arestas e arestas com as extremidades iguais (estas
são chamadas \defi{laços}).

Muitas vezes chamaremos multigrafos apenas de grafos por abuso e quando
quisermos enfatizar que um grafo não é um multigrafo, diremos que é um
\defi{grafo simples}.

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
